\chapter{ANALISIS DAN PERANCANGAN SISTEM}
\section{Analisis}
Pada tahap ini akan dilakukan analisis dari masalah penelitian yang akan dilakukan pada penelitian Tugas Akhir ini. Analisis tersebut dilakukan karena memiliki fungsi untuk menilai kenapa masalah tersebut harus dilakukan dan apakah yang akan dihasilkan apabila penelitian tersebut dilakukan. Selain itu, dapat diketahui apakah penelitian yang akan dilakukan mengenai sistem pendukung keputusan penilaian pemilihan area terbaik dapat bermanfaat Oleh  Pertamina Gas. Analisis yang akan dilakukan pada Tugas Akhir ini adalah analisis pada sistem yang sedang berjalan dan analisis pada sistem yang akan dibangun.

\subsection{Analisis sistem yang sedang berjalan}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/berjalan}
    \caption{\textit{Analisis penilaian area yang sedang berjalan }}
    \label{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
\end{figure}

Proses penilaian area yang sedang berjalan adalah,
\begin{enumerate}
    \item Langkah pertama bagian HSE mengumpulkan data area yang ada di PT.Pertamina Gas.
    \item Kedua bagian HSE mengisi data area
    \item Melakukan atau menentukan tahap penilaian
    \item Setelah itu HSE melakukan penilaian terhadap area yang ada di PT.Pertamina Gas.
    \item Kemudian tahap penyeleksian dari tahap penilaian yang telah dilakukan.
    \item Setelah proses penyeleksian selesai dan data yang telah ada sudah memenuhi syarat maka lanjut ke proses berikutnya.
    \item Pada tahap ini pimpinan melakukan validasi terhadap data areayang telah ditetapkan sebagai area terbaik.
    \item Terakhir area yang ditetapkan sebagai area terbaik diumukan dan diberikan \texit{reward} oleh pimpinan HSE PT.Pertamina Gas 
\end{enumerate}

\subsection{Analisis sistem yang akan dibangun}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/dibangun}
    \caption{\textit{Analisis penilaian area yang akan dibangun}}
    \label{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
\end{figure}
\begin{enumerate}
    \item Pertama bagian admin (HSE) masuk ke aplikasi dengan melakukan \textit{login}.
    \item Kemudian bagian HSE menginput data area dan kriteria.
    \item Setelah itu HSE masuk ke menu penilaian dan melakukan penilaian terhadap area yang ada di PT.Pertamina Gas dengan menggunakan metode SAW dan Topsis.
    \item Kemudian sistem melakukan proses penilaian area sesuai dengan tahapan-tahapan pada metode SAW dan Topsis itu sendiri.
    \item Setelah itu, sistem menampilkan hasil perhitungan SAW dan TOPSIS.
    \item Sistem melakukan Uji sensitivitas terhadap kedua metode.
    \item Sistem menampilkan hasil peresentase uji sensitivitas kedua metode.
    \item Admin HSE melihat hasil data presentase dan rekomensasi metode.
    \item Bagian admin (HSE) memperoleh area terbaik.
    \item Kemudian bagian HSE mengajukan hasil area terbaik tadi kepada pimpinan.
    \item Pimpinan memvalidasi dengan menandatangani laporan area yang ditetapkan sebagai area terbaik.
    \item Laporan area terbaik yang telah divalidasi
    \item Terakhir area yang ditetapkan sebagai area terbaik diumukan dan diberikan \texit{reward} oleh pimpinan PT.Pertamina Gas.
    
\end{enumerate}
\section{Analisis dan Perancangan Database}
\subsection{\textit{Class Diagram}}
\texit{Class Diagram} menggambarkan struktur dan hubungan antar objek – objek yang ada pada sistem. Struktur itu meliputi atribut – atribut dan \textit{method-method} yang ada pada masing–masing kelas. Hubungannya dari masing–masing kelas yang ada tersebut digambarkan dengan menggunakan pewarisan dan generalisasi seperti terlihat pada Gambar 4.3

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/class_diagram}
    \caption{\textit{Class Diagram}}
    \label{Class Diagram}
\end{figure}

\vspace{5cm}
\section{Analisis dan perancangan Arsitektur Sistem/Aplikasi}
\subsection{\textit{Use Case} Diagram}
\textit{Use Case} diagram merupakan konstruksi untuk mendeskripsikan hubungan – hubungan yang terjadi antar aktor dengan aktifitas yang terdapat pada sistem. Sasaran pemodelan \textit{use case} diantaranya adalah mendefinisikan kebutuhan fungsional dan operasional sistem dengan mendefinisikan skenario penggunaan yang disepakati antara pemakai dan pengembang. Dari analisis pengguna aplikasi yang ada maka \textit{use case} diagram untuk aplikasi penilaian area dapat dilihat dalam Gambar \ref{Use Case Penilaian Area}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/UseCaseDiagram}
    \caption{\textit{Use Case Penilaian Area}}
    \label{Use Case Penilaian Area}
\end{figure}

\subsubsection{Defenisi Aktor}
Pada bagian ini dijelaskan aktor yang terlibat dalam \texit{categorization} adalah sebagai berikut :

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Defenisi Aktor}
\label{Tabel Defenisi Aktor}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
No & Aktor                                                 & Keterangan                                                    \\ \hline
1  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Admin\\ (HSE)\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Melakukan penginputan data area, pengelolaan\\ pada data area , Kelola data area, Kelola Kriteria Penilaian,\\ Kelola Penilaian SAW dan Topsis, Kelola hasil perbandingan,\\ Kelola Uji sensitivitas, Kelola grafik, Kelola laporan.\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection {Definisi \textit{Use Case} }
\texit{Use Case} merupakan teknik untuk merekam persyaratan fungsional sebuah sistem. \textit{Use Case} mendeskripsikan interaksi antara para pengguna sistem dengan sistem itu sendiri, dengan memberikan sebuah narasi tentang bagaimana sistem tersebut digunakan :
% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{graphicx}
\begin{table}[htbp]
\caption{Definisi \textit{Use Case} }
\label{tab:my-table}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{No.}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Use Case} } & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Keterangan}} \\ \hline
1 & Login & Setiap use case yang ada diperlukan akses login jika akan masuk ke dalam system \\ \hline
2 & Data area & Menu ini berfungsi untuk mengelola data area dalam bentuk CRUD \\ \hline
3 & Kriteria penilaian & Menu ini berfungsi untuk untuk melihat kriteria yang sudah ada atau menambah kriteria. \\ \hline
4 & Penilaian SAW dan Topsis & Menu ini merupakan proses penginputan nilai untuk perhitungan metode SAW dan Topsis itu sendiri. \\ \hline
5 & Kelola Hasil Perbandingan SAW dan Topsis & Menu ini berfungsi untuk melihat hasil dari kedua metode. \\ \hline
6 & Kelola Uji sensitivitas Metode & Menu ini berfungsi untuk melihat hasil pengujian dari kedua metode. \\ \hline
7 & Kelola Grafik & Menu ini berfungsi untuk melihat hasil penilaian dalam bentuk grafik. \\ \hline
8 & Kelola laporan & Menu ini berfungsi untuk melihat hasil dari perhitungan penilain SAW dan Topsis itu sendiri. \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}

\subsubsection{Skenario \textit{Use Case Login} }

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{graphicx}
% \usepackage[normalem]{ulem}
% \useunder{\uline}{\ul}{}
\begin{table}[htbp]
\caption{Skenario \textit{Use Case Login} } 
\label{Skenario Use Case Login}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{\textbf{Identifikasi}} \\ \hline
Nama & Login \\ \hline
Tujuan & Melakukan Login untuk masuk halaman utama \\ \hline
Deskripsi & Login dengan memasukan Username dan Password \\ \hline
Aktor & Admin(HSE) \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{\textbf{Skenario}} \\ \hline
Kondisi Awal & Menampilkan form Login \\ \hline
Kondisi Akhir & Menampilkan form halaman utama aplikasi \\ \hline
\textbf{Aksi Aktor} & \textbf{Reaksi Sistem} \\ \hline
1. Aktor meminta fasilitas login kepada sistem & 2. Menampilkan form login \\ \hline
3. Memasukan  Username dan Password & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}4. Melakukan proses validasi jika salah  keduanya muncul pesan “Username’’\\   dan “Password” yang anda masukan tidak benar”.\end{tabular} \\ \hline
 & 5. Jika benar makan akan ditampilkan form halaman utama \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}

\vspace{1cm}
\subsubsection{Skenario \textit{Use Case} Data Area}
% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{graphicx}
% \usepackage[normalem]{ulem}
% \useunder{\uline}{\ul}{}
\begin{table}[htbp]
\caption{Skenario \textit{Use Case} Data Area }
\label{tab:my-table}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{\textbf{Identifikasi}} \\ \hline
Nama & Input data area \\ \hline
Tujuan & Melihat daftar menu dalam input data area \\ \hline
Deskripsi & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Yang berfungsi untuk proses memasukkan data area.\end{tabular} \\ \hline
Aktor & Admin (HSE) \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{\textbf{Skenario}} \\ \hline
Kondisi Awal & Berada di Halaman Menu Utama \\ \hline
Kondisi Akhir & Memilih Menu Input Data Area \\ \hline
\textbf{Aksi Aktor} & \textbf{Reaksi Sistem} \\ \hline
1.  Aktor memilih menu data area & 2.  Akan memunculkan Inputan data area \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}

\subsubsection{Skenario \textit{Use Case} Kriteria Penilaian}

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{graphicx}
\begin{table}[htbp]
\caption{Skenario \textit{Use Case} Kriteria Penilaian}
\label{tab:my-table}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{\textbf{Identifikasi}}                                                                                                     \\ \hline
Nama                                                           & Kelola kriteria penilaian                                                      \\ \hline
Tujuan                                                         & Kelola data pada kriteria penilaian                                            \\ \hline
Deskripsi                                                      & Mengelola data kriteria penilaian dan bisa melakukan create,update,delete,view \\ \hline
Aktor                                                          & Admin(HSE)                                                                     \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{\textbf{Skenario}}                                                                                                         \\ \hline
Kondisi Awal                                                   & Berada di Halaman kelola kriteria penilaian                                    \\ \hline
Kondisi Akhir                                                  & Masuk ke dalam fungsi CRUD Data penilaian telah dikelola                       \\ \hline
\textbf{Aksi Aktor}                                            & \textbf{Reaksi Sistem}                                                         \\ \hline
1. Aktor memilih menu  kelola kriteria penilaian               & 2. Menampilkan data kelola kriteria penilaian                                  \\ \hline
3. Aktor memilih fungsi crud : tambah data, edit dan view data & 4. Sistem akan masuk ke halaman yang diminta dengan fasilitas yang dilakukan   \\ \hline
5. Aktor mengelola data kriteria penilaian                     & 6. Sistem memunculkan data view sesuai dengan yang diinputkan aktor            \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}

\subsubsection{Skenario \textit{Use Case} Penilaian Metode SAW dan Topsis}

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{graphicx}
\begin{table}[htbp]
\caption{Skenario \textit{Use Case} Penilaian SAW dan Topsis}
\label{tab:my-table}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{\textbf{Identifikasi}}                                                                                                                         \\ \hline
Nama                                                        & Kelola penilaian metode SAW dan Topsis                                                                           \\ \hline
Tujuan                                                      & Kelola data Penilaian metode SAW dan Topsis                                                                      \\ \hline
Deskripsi                                                   & Mengelola data penilaian metode SAW dan Topsis agar penilaian lebih real dan mendapatkan hasil area yang terbaik \\ \hline
Aktor                                                       & Admin(HSE)                                                                                            \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{\textbf{Skenario}}                                                                                                                             \\ \hline
Kondisi Awal                                                & Berada di Halaman kelola penilaian SAW dan Topsis                                                                \\ \hline
Kondisi Akhir                                               & Masuk ke dalam fungsi input nilai area                                                                \\ \hline
\textbf{Aksi Aktor}                                         & \textbf{Reaksi Sistem}                                                                                \\ \hline
1. Aktor memilih menu SAW dan Topsis                                   & 2. Menampilkan data penilaian SAW dan Topsis                                                                     \\ \hline
3. Aktor memilih fungsi input nilai area                    & 4. Sistem akan masuk ke halaman yang diminta dengan fasilitas yang dilakukan                          \\ \hline
5. Aktor melihat hasil penilaian dan perhitungan metode SAW dan Topsis & 6. Sistem memunculkan data view sesuai dengan yang diinputkan aktor                                   \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}

\vspace{3cm}
\subsubsection{Skenario \textit{Use Case} Uji sensitivitas Metode}

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{graphicx}
% \usepackage[normalem]{ulem}
% \useunder{\uline}{\ul}{}
\begin{table}[htbp]
\caption{Skenario \textit{Use Case} Uji sensitivitas Metode}
\label{tab:my-table}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{\textbf{Identifikasi}}                                                                                                                         \\ \hline
Nama                                                        & Kelola Uji sensitivitas                                                                         \\ \hline
Tujuan                                                      & Menguji sensitivitas Kedua Metode                                                                   \\ \hline
Deskripsi                                                   & Mengelola Hasil Pengujian metode SAW dan Topsis  \\ \hline
Aktor                                                       & Admin(HSE)                                                                                            \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{\textbf{Skenario}}                                                                                                                             \\ \hline
Kondisi Awal                                                & Berada di Halaman kelola Uji sensitivitas                                                                \\ \hline
Kondisi Akhir                                               & Masuk ke dalam fungsi lihat Uji sensitivitas                                                               \\ \hline
\textbf{Aksi Aktor}                                         & \textbf{Reaksi Sistem}                                                                                \\ \hline
1. Aktor memilih menu Uji sensitivitas                                & 2. Menampilkan Hasil Uji sensitivitas                                                                      \\ \hline
3. Aktor memilih fungsi Uji sensitivitas                & 4. Sistem akan masuk ke halaman yang diminta dengan fasilitas yang dilakukan                          \\ \hline
5. Aktor melihat hasil Uji sensitivitas metode SAW dan Topsis & 6. Sistem memunculkan data Hasil Uji sensitivitas                            \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}

\subsubsection{Skenario \textit{Use Case} Laporan}

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{graphicx}
\begin{table}[htbp]
\caption{Skenario \textit{Use Case} Laporan}
\label{tab:my-table}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{\textbf{Identifikasi}}                                                                                                                         \\ \hline
Nama                                                        & Kelola laporan                                                                          \\ \hline
Tujuan                                                      & Kelola data laporan penilaian                                                                    \\ \hline
Deskripsi                                                   & Mengelola data penilaian metode SAW dan Topsis untuk dicetak \\ \hline
Aktor                                                       & Admin(HSE)                                                                                            \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{\textbf{Skenario}}                                                                                                                             \\ \hline
Kondisi Awal                                                & Berada di Halaman kelola laporan                                                                \\ \hline
Kondisi Akhir                                               & Masuk ke dalam fungsi cetak laporan                                                                \\ \hline
\textbf{Aksi Aktor}                                         & \textbf{Reaksi Sistem}                                                                                \\ \hline
1. Aktor memilih menu laporan                                   & 2. Menampilkan data laporan                                                                     \\ \hline
3. Aktor memilih fungsi cetak laporan                   & 4. Sistem akan masuk ke halaman yang diminta dengan fasilitas yang dilakukan                          \\ \hline
5. Aktor melihat hasil penilaian dan perhitungan metode SAW dan Topsis & 6. Sistem memunculkan data view sesuai dengan yang diinputkan aktor dan yang akan dicetak                                   \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}

\subsubsection{Skenario \textit{Use Case} Histori}

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{graphicx}
% \usepackage[normalem]{ulem}
% \useunder{\uline}{\ul}{}
\begin{table}[htbp]
\caption{Skenario \textit{Use Case} Histori}
\label{tab:my-table}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{\textbf{Identifikasi}}                                                                                                                         \\ \hline
Nama                                                        & Kelola Histori                                                                         \\ \hline
Tujuan                                                      & Kelola data histori                                                                   \\ \hline
Deskripsi                                                   & Mengelola data histori penilaian metode SAW dan Topsis  \\ \hline
Aktor                                                       & Admin(HSE)                                                                                            \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{\textbf{Skenario}}                                                                                                                             \\ \hline
Kondisi Awal                                                & Berada di Halaman kelola histori                                                                \\ \hline
Kondisi Akhir                                               & Masuk ke dalam fungsi lihat histori                                                                \\ \hline
\textbf{Aksi Aktor}                                         & \textbf{Reaksi Sistem}                                                                                \\ \hline
1. Aktor memilih menu histori                                 & 2. Menampilkan data histori                                                                     \\ \hline
3. Aktor memilih fungsi lihat histori                 & 4. Sistem akan masuk ke halaman yang diminta dengan fasilitas yang dilakukan                          \\ \hline
5. Aktor melihat hasil histori penilaian dan perhitungan metode SAW dan Topsis & 6. Sistem memunculkan data view sesuai dengan yang diinputkan aktor                                 \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}

\subsection {\textit{Sequence} Diagram}
\textit{Sequence} Diagram menggambarkan interaksi antar masing – masing objek pada setiap \textit{use Case} dalam urutan waktu. Interaksi ini berupa pengiriman serangkaian data antar objek – objek yang saling berinteraksi. Berikut ini penjelasan dari masing – masing \textit{sequence diagram} :

\subsubsection {\textit{Sequence} Diagram \textit{Login}}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/sequence_login}
    \caption{\textit {Sequence Diagram Login}}
    \label{Sequence Diagram login }
\end{figure}

Keterangan :
	Pertama \textit{admin} masuk ke \textit{form login} dengan memasukan \textit{username and password} pada \textit{form login} lalu sistem akan memberikan koneksi ke database dan database memberikan validasi berhasil login.

\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram Data Area}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/sequence_area}
    \caption{\textit{Sequence Diagram Data Area}}
    \label{Sequence Diagram Data Area }
\end{figure}

Deskripsi \textit{Sequence} Diagram Data Area
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke form halaman utama aplikasi dan open menu area.
    \item Sistem memanggil menu area.
    \item Sistem menampilkan menu area.
    \item Admin melakukan kelola data area.
    \item Sistem melakukan koneksi ke database.
    \item Sistem melakukan eksekusi querry terhadap data area yang dikelola.
    \item Admin melakukan input dan melihat data area.
    
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram Kriteria Penilaian}
\begin{figure}[!hbp]
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/sequence_kriteria}
    \caption{\textit {Sequence Diagram Kriteria Penilian}}
    \label{Sequence Diagram kriteria penilian }
\end{figure}

\vspace{2cm}
Deskripsi \textit{Sequence}  Diagram Kriteria Penilaian
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke form halaman utama aplikasi.
    \item Admin memilih menu kriteria penilaian.
    \item Sistem memanggil menu kriteria.
    \item Sistem menampilkan menu kriteria.
    \item Admin melakukan kelola kriteria.
    \item Sistem melakukan koneksi database.
    \item Sistem menampilkan halaman kriteria penilaian.
    \item Admin Melakukan Input data kriteria penilaian dan view penilaian.
    
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram Penilaian SAW dan Topsis}

\begin{figure}[!htbp]
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/sequence_penilaian}
    \caption{\textit {Sequence Diagram Kelola penilaian }}
    \label{Sequence Diagram Kelola penilaian  }
\end{figure}

\vspace{2cm}
Deskripsi \textit{Sequence}  Diagram Penilaian SAW dan Topsis
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke \textit{form} Halaman utama aplikasi.
    \item Admin memilih menu penilaian.
    \item Sistem memanggil menu penilaian.
    \item Sistem menampilkan menu penilaian.
    \item Admin melakukan kelola penilaian.
    \item Sistem melakukan koneksi database.
    \item Sistem menampilkan halaman penilaian.
    \item Admin Melakukan Input data penilaian dan view penilaian.
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram Hasil SAW}

\begin{figure}[!htbp]
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/sequence_saw}
    \caption{\textit {Sequence Diagram Hasil SAW }}
    \label{Sequence Diagram Hasil SAW  }
\end{figure}

Deskripsi \textit{Sequence}  Diagram Hasil SAW
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke \textit{form} Halaman utama aplikasi.
    \item Admin memilih menu Hasil SAW.
    \item Sistem Menampilkan Hasil SAW
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram Hasil TOPSIS}

\begin{figure}[!htbp]
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/sequence_topsis}
    \caption{\textit {Sequence Diagram Hasil TOPSIS }}
    \label{Sequence Diagram Hasil TOPSIS  }
\end{figure}


Deskripsi \textit{Sequence}  Diagram Hasil Topsis
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke \textit{form} Halaman utama aplikasi.
    \item Admin memilih menu Hasil Topsis.
    \item Sistem Menampilkan Hasil Topsis.
\end{enumerate}
\vspace{8cm}

\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram Hasil Perbandingan Metode}

\begin{figure}[!htbp]
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/sequence_perbandingan}
    \caption{\textit {Sequence Diagram Hasil Perbandingan Metode}}
    \label{Sequence Diagram Hasil Perbandingan Metode  }
\end{figure}


Deskripsi \textit{Sequence}  Diagram Hasil Perbandingan Metode
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke \textit{form} Halaman utama aplikasi.
    \item Admin memilih menu Hasil Perbandingan.
    \item Sistem Menampilkan Hasil Perbandingan metode SAW dan Topsis.
\end{enumerate}
\vspace{8cm}

\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram Hasil Uji sensitivitas Metode}

\begin{figure}[!htbp]
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/sequence_uji}
    \caption{\textit {Sequence Diagram Hasil Uji sensitivitas}}
    \label{Sequence Diagram Hasil Uji sensitivitas }
\end{figure}

Deskripsi \textit{Sequence}  Diagram Hasil Uji sensitivitas Metode
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke \textit{form} Halaman utama aplikasi.
    \item Admin memilih menu Hasil Uji sensitivitas.
    \item Sistem Menampilkan Hasil Uji sensitivitas metode SAW dan Topsis.
\end{enumerate}
\vspace{8cm}

\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram Kelola Grafik}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/sequence_grafik}
    \caption{\textit{Sequence} Diagram Kelola Grafik }
    \label{Sequence Diagram kelola grafik  }
\end{figure}

Deskripsi \textit{Sequence}  Diagram Kelola Grafik
\begin{enumerate}
    \item admin masuk ke form halaman utama aplikasi.
    \item Sistem menampilkan grafik penilaian
\end{enumerate}


\vspace{8cm}
\subsubsection{\textit{Sequence}  Diagram Kelola Laporan}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/sequence_grafik}
    \caption{\textit {Sequence Diagram Kelola Laporan }}
    \label{Sequence Diagram kelola laporan }
\end{figure}

Deskripsi \textit{Sequence} Diagram Kelola Laporan
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke form halaman utama aplikasi.
    \item Admin memilih menu laporan.
    \item Sistem menampilkan kelola data laporan.
\end{enumerate}


\vspace{8cm}
\subsubsection{\textit{Sequence}  Diagram Kelola Histori}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/sequence_histori}
    \caption{\textit {Sequence Diagram Kelola Histori}}
    \label{Sequence Diagram kelola histori }
\end{figure}

Deskripsi \textit{Sequence} Diagram Kelola Histori
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke form halaman utama aplikasi.
    \item Admin memilih menu histori.
    \item Sistem menampilkan kelola data histori.
\end{enumerate}
\vspace{8cm}

\subsection{\textit{Activity} Diagram}
Pada tahap ini peneliti menggambarkan berbagai alir aktivitas apa yang dilakukan admin dan system :

\subsubsection{\textit{Activity} Diagram \textit{Login}}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/activity_login}
    \caption{\textit{Activity} Diagram \textit{Login}}
    \label{Activity Diagram login  }
\end{figure}

Deskripsi \textit{Activity} Diagram \textit{Login}
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke \textit{form login}.
    \item Admin menginputkan \textit{username dan password}.
    \item Apabila username dan password valid maka admin akan masuk ke halaman utama penilaian area.
  \item Apa username  dan password yang diinputkan tidak sesuai maka admin harus mengiputkan username dan password yang benar.
\end{enumerate}

\vspace{2cm}

\subsubsection{\textit{Activity} Diagram Data Area}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/activity_area}
    \caption{\textit {Activity Diagram data area  }}
    \label{Activity Diagram data area  }
\end{figure}

Deskripsi \textit{Activity} Diagram Data Area
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke aplikasi penilaian area
    \item Sistem menampilkan menu penilaian area
    \item Admin memilih menu area.
  \item Admin melakukan input data area.
  \item Admin melakukan tambah data area,edit,dan delete.
  \item Data area berahasil disimpan.
\end{enumerate}
\vspace{8cm}

\subsubsection{\textit{Activity} Diagram Kriteria Penilaian}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/activity_kriteria}
    \caption{\textit {Activity Diagram Kriteria Penilaian}}
    \label{Activity Diagram kriteria penilaian  }
\end{figure}

Deskripsi \textit{Activity} Diagram Kriteria Penilaian
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke aplikasi penilaian area
    \item Sistem menampilkan menu kriteria penilaian area
    \item Admin memilih menu kriteria penilaian
  \item  Admin melakukan input data kriteria
  \item Admin melakukan tambah data kriteria,edit,dan delete
  \item Data kriteria berahasil disimpan.
\end{enumerate}
\vspace{8cm}

\subsubsection{\textit{Activity} Diagram Penilaian SAW dan Topsis}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/activity_penilaian}
    \caption{\textit {Activity Diagram Penilaian SAW dan Topsis}}
    \label{Activity Diagram penilaian SAW dan Topsis }
\end{figure}

Deskripsi \textit{Activity} Diagram Perhitungan SAW dan Topsis
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke aplikasi penilaian area.
    \item Sistem menampilkan menu kriteria penilaian area.
    \item Admin memilih menu perhitungan SAW dan Topsis.
  \item  Admin melakukan Perhitungan SAW dan Topsis.
  \item Admin melihat hasil perhitungan SAW dan Topsis.
  \item Perhitungan selesai dan disimpan.
\end{enumerate}
\vspace{8cm}

\subsubsection{\textit{Activity} Diagram Hasil Perhitungan SAW}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/activity_saw}
    \caption{\textit {Activity Diagram Hasil Perhitungan SAW}}
    \label{Activity Diagram Hasil Perhitungan SAW}
\end{figure}

Deskripsi \textit{Activity} Diagram Hasil Perhitungan SAW
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke aplikasi penilaian area.
    \item Sistem menampilkan menu yang terdapat di dalam aplikasi.
    \item Admin memilih menu Hasil Perhitungan SAW.
  \item System menampilkan Hasil Perhitungan SAW.
\end{enumerate}
\vspace{8cm}

\subsubsection{\textit{Activity} Diagram Hasil Perhitungan TOPSIS}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/activity_topsis}
    \caption{\textit {Activity Diagram Hasil Perhitungan TOPSIS}}
    \label{Activity Diagram Hasil Perhitungan TOPSIS}
\end{figure}

Deskripsi \textit{Activity} Diagram Hasil Perhitungan TOPSIS
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke aplikasi penilaian area.
    \item Sistem menampilkan menu yang terdapat di dalam aplikasi.
    \item Admin memilih menu Hasil Perhitungan TOPSIS.
  \item System menampilkan Hasil Perhitungan TOPSIS.
\end{enumerate}
\vspace{8cm}

\subsubsection{\textit{Activity} Diagram Hasil Perbandingan Metode}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/activity_perbandingan}
    \caption{\textit {Activity Diagram Hasil Perbandingan Metode}}
    \label{Activity Diagram Hasil Perbandingan Metode}
\end{figure}

Deskripsi \textit{Activity} Diagram Hasil Perbandingan Metode
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke aplikasi penilaian area
    \item Sistem menampilkan menu yang terdapat di dalam aplikasi
    \item Admin memilih menu Hasil Perbandingan metode
  \item System menampilkan Hasil Perbandingan Metode
\end{enumerate}
\vspace{8cm}

\subsubsection{\textit{Activity} Diagram Hasil Uji sensitivitas Metode}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/activity_uji}
    \caption{\textit {Activity Diagram Hasil Uji sensitivitas Metode }}
    \label{Activity Diagram Hasil Uji sensitivitas Metode}
\end{figure}

Deskripsi \textit{Activity} Diagram Hasil Uji sensitivitas Metode.
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke aplikasi penilaian area
    \item Sistem menampilkan menu yang terdapat di dalam aplikasi
    \item Admin memilih menu Hasil Uji sensitivitas Metode
  \item System menampilkan Hasil Uji sensitivitas Metode.
\end{enumerate}
\vspace{8cm}

\subsubsection{\textit{Activity} Diagram Kelola Grafik}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/activity_grafik}
    \caption{\textit {Activity Diagram Kelola Grafik}}
    \label{Activity Diagram kelola grafik }
\end{figure}

Deskripsi \textit{Activity} Diagram Kelola Grafik
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke aplikasi penilaian area
    \item Sistem menampilkan menu grafik penilaian
    \item Admin memilih menu grafik
  \item System menampilkan grafik penilaian
\end{enumerate}
\vspace{8cm}

\subsubsection{\textit{Activity} Diagram Kelola Laporan}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/activity_laporan}
    \caption{\textit {Activity  Diagram Kelola Laporan}}
    \label{Activity Diagram kelola laporan }
\end{figure}

Deskripsi \textit{Activity} Diagram Kelola Laporan
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke aplikasi penilaian area
    \item System menampilkan menu grafik penilaian
    \item Admin memilih menu laporan perhitungan
  \item Sistem menampilkan laporan
  \item Admin memperoleh laporan hasil perhitungan
\end{enumerate}
\vspace{8cm}


\subsubsection{\textit{Activity} Diagram Kelola Histori}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/activity_history}
    \caption{\textit {Activity Diagram Kelola Histori}}
    \label{Activity Diagram kelola histori }
\end{figure}

Deskripsi \textit{Activity} Diagram Kelola Histori
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke aplikasi penilaian area
    \item System menampilkan menu kelola histori
    \item Admin memilih menu kelola histori
  \item Sistem menampilkan histori
  \item Admin memperoleh hasil histori
\end{enumerate}

\vspace{8cm}


\subsection {\textit{Collaboration} Diagram}
\textit{Collaboration diagram} yaitu diagram yang mengelompokkan pesan pada kumpulan diagram sekuen menjadi sebuah diagram. Dalam diagram tersebut terdapat method yang dijalankan antara objek yang satu dan objek lainnya. Di diagram kolaborasi ini, objek harus melakukan sinkronisasi pesan dengan serangkaian pesan-pesan lainnya.

\subsubsection {\textit{Collaboration} Diagram \textit{Login}}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/collab_login}
    \caption{\textit {Collaboratio Diagram  Login}}
    \label{Collaboration Diagram login }
\end{figure}

\subsubsection {\textit{Collaboration} Diagram Data Area}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/collab_area}
    \caption{\textit {Collaboration Diagram Data Area}}
    \label{Collaboration Diagram data area }
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Collaboration} Diagram Kriteria Penilaian}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/collab_kriteria}
    \caption{\textit {Collaboration Diagram Kriteria Penilaian}} 
    \label{Collaboration Diagram data kriteria penilaian }
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Collaboration} Diagram Penilaian SAW dan Topsis}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/collab_penilaian}
    \caption{\textit {Collaboration Diagram Penilaian SAW dan Topsis}}
    \label{Collaboration Diagram data penilaian SAW dan Topsis }
\end{figure}
\vspace{2cm}

\subsubsection{\textit{Collaboration} Diagram Hasil Perhitungan SAW}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/collab_saw}
    \caption{\textit {Collaboration Diagram Perhitungan SAW}}
    \label{Collaboration Diagram Perhitungan SAW}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Collaboration} Diagram Hasil Perhitungan TOPSIS}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/collab_topsis}
    \caption{\textit {Collaboration Diagram Perhitungan TOPSIS}}
    \label{Collaboration Diagram Perhitungan TOPSIS}
\end{figure}
\vspace{2cm}
 
\subsubsection{\textit{Collaboration} Diagram Hasil Perbandingan Metode}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/collab_perbandingan}
    \caption{\textit {Collaboration Diagram Hasil Perbandingan Metode}}
    \label{Collaboration Diagram Hasil Perbandingan Metode}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Collaboration} Diagram Hasil Uji sensitivitas Metode}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/collab_uji}
    \caption{\textit {Collaboration Diagram Hasil Hasil Uji sensitivitas Metode}}
    \label{Collaboration Diagram Hasil Hasil Uji sensitivitas Metode}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Collaboration} Diagram Kelola Grafik}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/collab_grafik}
    \caption{\textit {Collaboration Diagram Kelola Grafik}}
    \label{Collaboration Diagram kelola grafik}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Collaboration} Diagram Kelola Laporan}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/collab_laporan}
    \caption{\textit {Collaboration Diagram Kelola Laporan}}
    \label{Collaboration Diagram kelola laporan}
\end{figure}
\vspace{2cm}

\subsubsection{\textit{Collaboration} Diagram Kelola Histori}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/collab_histori}
    \caption{\textit {Collaboration Diagram Kelola Histori}}
    \label{Collaboration Diagram kelola histori}
\end{figure}

\section{Analisis dan Perancangan \textit{User Interface System}}

\subsection{Halaman \textit{User Interface} \textit{Login}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/Login}
    \caption {\textit{Halaman \textit{User Interface} Login}}
    \label{Halaman User Interface pada Login}
\end{figure}
\vspace{2cm}

\subsection {Halaman \textit{User Interface Dashboard}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/dasbord}
    \caption{\textit{Halaman User Interface Dashboard}}
    \label{Halaman User Interface pada Dasboard}
\end{figure}

\subsection {Halaman \textit{User Interface} Data Area}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/area}
    \caption{\textit{Halaman User Interface Data Area}}
    \label{Halaman User Interface pada data area}
\end{figure}
\vspace{2cm}

\subsection {Halaman \textit{User Interface} Kriteria Penilaian}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/kriteria}
    \caption{\textit{Halaman User Interface Kriteria Penilaian}}
    \label{Halaman User Interface Kriteria Penilaian}
\end{figure}

\subsection{Halaman \textit{User Interface} Penilaian SAW dan Topsis}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/penilaian}
    \caption{\textit{Halaman User Interface Penilaian SAW dan Topsis}}
    \label{Halaman User Interface Penilaian SAW dan Topsis}
\end{figure}
\vspace{2cm}

\subsection {Halaman \textit{User Interface} Hasil Penilaian SAW }

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/hasil}
    \caption{\textit{Halaman User Interface Hasil Perhitungan SAW }}
    \label{Halaman User Interface Hasil Perhitungan SAW}
\end{figure}

\subsection {Halaman \textit{User Interface} Hasil Penilaian TOPSIS }

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/hasil}
    \caption{\textit{Halaman User Interface Hasil Perhitungan TOPSIS }}
    \label{Halaman User Interface Hasil Perhitungan TOPSIS}
\end{figure}
\vspace{2cm}

\subsection {Halaman \textit{User Interface} Hasil Perbandingan Metode }

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/hasil}
    \caption{\textit{Halaman User Interface Hasil Perbandingan Metode }}
    \label{Halaman User Interface Hasil Perbandingan Metode}
\end{figure}

\subsection {Halaman \textit{User Interface} Hasil Uji sensitivitas Metode }

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/hasil}
    \caption{\textit{Halaman User Interface Hasil Uji sensitivitas Metode }}
    \label{Halaman User Interface Hasil Uji Sensitifita Metode}
\end{figure}
\vspace{2cm}

\subsection{Halaman \textit{User Interface} Kelola Grafik}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/grafik}
    \caption{\textit{Halaman User Interface Kelola Grafik}}
    \label{Halaman User Interface pada kelola Grafik}
\end{figure}
\vspace{2cm}

\subsection {Halaman \textit{User Interface} Kelola Histori}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/histori}
    \caption{\textit{Halaman User Interface Kelola Histori}}
    \label{Halaman User Interface pada kelola Grafik}
\end{figure}

\section{Hasil Analisa Perhitungan}
Penilaian area dinilai sangat penting untuk peningkatan area dan pertamina gas itu sendiri. Penilaian area juga penting sebagai alat manajemen untuk menilai efisiensi area. Dalam rangka meningkatkan kinerja area (termasuk pengembangan sumber daya manusia) perusahaan harus memberikan perhatian besar kepada area yang terlingkup karyawan didalamnya. Maka dari itu area PT.Pertamina gas  merupakan target utama dalam penilaian ini. Berikut adalah data area di PT.Pertamina Gas dapat dilihat pada Tabel \ref{Alternatif Nama-Nama Area PT.Pertamina Gas}.

\begin{table}[htbp]
\caption{Alternatif Nama-Nama Area}
\label{Alternatif Nama-Nama Area PT.Pertamina Gas}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{Kode} & \textbf{Nama Area}                                               & \textbf{Alamat}                                                                                                                               \\ \hline
A01           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}NorthSumatera Area\end{tabular}    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Jl. Dr. Wahidin No. 1 Pangkalan Brandan North \\Sumatera - 20857\end{tabular}                                      \\ \hline
A02           & Central Sumatera Area                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Jl. AKBP Cek Agus No 10, Kenten, Palembang\\30114\end{tabular}                                                  \\ \hline
A03           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Southern Sumatera Area\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Jl. AKBP Cek Agus No 10,Kenten, Palembang \\ 30114\end{tabular}                                                  \\ \hline
A04           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}West Java Area\end{tabular}         & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Komplek Perumahan Dinas Distrik TGD\\ Jl. Raya Industri  Tegalgede South Cikarang, Bekasi\\ - 17550\end{tabular} \\ \hline
A05           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Eastern Java Area\end{tabular}      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Jl. Darmo Kali No. 40-42 Surabaya 60241\end{tabular}                                                             \\ \hline
A06           & Kalimantan Area                                                  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}KNE Building, Jl. Pupuk Raya No.55, Bontang Barat,\\ Bontang, East Kalimantan Timur 75313\end{tabular}        \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\vspace{9cm}

Tabel \ref{Alternatif Nama-Nama Area PT.Pertamina Gas} merupakan data alternatif yang nantinya didukung dengan beberapa kriteria untuk proses perhitungan dalam Metode SAW dan Topsis, Berikut kriteria-kriteria yang diambil untuk penilian area pada PT.Pertamina Gas. terdapat pada Tabel \ref{Tabel Kriteria Penilaian  Area PT.Pertamina Gas}
\begin{table}[htbp]
\caption{Tabel Kriteria Penilaian}
\label{Tabel Kriteria Penilaian  Area PT.Pertamina Gas}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{Kode Kriteria} & \textbf{Nama Kriteria}                       & \textbf{Bobot} \\ \hline
C01                    & HSE Meeting                                  & 30             \\ \hline
C02                    & Fire Drill (Latihan Penggunaan Alat)         & 20             \\ \hline
C03                    & Simulasi Tanggap Darurat (Latihan Untuk Tim) & 20             \\ \hline
C04                    & Management Walk Through (MWT)                & 15             \\ \hline
C05                    & Training Aspek QC dan HSE                      & 15             \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Tabel \ref{Standar Nilai Algoritma SAW dan Topsis} Merupakan Nilai Standar Algoritma SAW dan Topsis yang digunakan dalam melakukan Penilaian.
\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Standar Nilai Algoritma }
\label{Standar Nilai Algoritma SAW dan Topsis}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Nilai} & \textbf{Keterangan} \\ \hline
1              & Sangat Kurang       \\ \hline
2              & Kurang              \\ \hline
3              & Cukup               \\ \hline
4              & Baik              \\ \hline
5              & Sangat Baik       \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


Dalam menentukan kriteria dalam menginput penilaian dapat dilihat pada Tabel \ref{HSE Meeting Kriteria} Sampai dengan Tabel \ref{Training Aspek QC HSE Area}.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{HSE Meeting}
\label{HSE Meeting Kriteria}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{HSE Meeting} & \textbf{Keterangan} & Nilai \\ \hline
1-4 Kali/Tahun                    & Sangat Kurang       & 1     \\ \hline
5-6 Kali/Tahun                    & Kurang              & 2     \\ \hline
7-8 Kali/Tahun                    & Cukup               & 3     \\ \hline
9-10 Kali/Tahun                   & Baik             & 4     \\ \hline
11-12 Kali/Tahun                  & Sangat Baik       & 5     \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Fire Drill (Latihan Penggunaan Alat)}
\label{Fire Drill Latihan Penggunaan Alat}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{Fire Drill (Latihan Penggunaan Alat)} & \textbf{Keterangan} & Nilai \\ \hline
2 Kali/Tahun                                  & Sangat Kurang       & 1     \\ \hline
3 Kali/Tahun                                  & Kurang              & 2     \\ \hline
4 Kali/Tahun                                  & Cukup               & 3     \\ \hline
5 Kali/Tahun                                  & Baik              & 4     \\ \hline
6 Kali/Tahun                                  & Sangat Baik       & 5     \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Simulasi Tanggap Darurat (Latihan Tim)}
\label{Simulasi Tanggap Darurat Latihan Tim}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{Simulasi Tanggap Darurat (Latihan Tim)} & \textbf{Keterangan} & Nilai \\ \hline
2 Kali/Tahun                                    & Sangat Kurang       & 1     \\ \hline
3 Kali/Tahun                                    & Kurang              & 2     \\ \hline
4 Kali/Tahun                                    & Cukup               & 3     \\ \hline
5 Kali/Tahun                                    & Baik              & 4     \\ \hline
6 Kali/Tahun                                    & Sangat Baik       & 5     \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Management Walk Through (MWT)}
\label{Management Walk Through MWT}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{Management Walk Through (MWT)} & \textbf{Keterangan} & Nilai \\ \hline
Tidak Sesuai Dengan SOP                & Sangat Kurang       & 1     \\ \hline
Sesuai Dengan SOP                      & Sangat Baik       & 5     \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Training Aspek QC & HSE
}
\label{Training Aspek QC  HSE Area}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{Training Aspek QC HSE} & \textbf{Keterangan} & Nilai \\ \hline
Tidak  Ada Dilakukan / Tahun   & Sangat Kurang       & 1     \\ \hline
Ada Dilakukan / Tahun          & Sangat Baik       & 5     \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\vspace{11cm}

\subsection{Perhitungan Metode SAW}

\par Berdasarkan langkah-langkah untuk menentukan area terbaik PT.Pertamina Gas dengan menggunakan Metode SAW, Maka yang harus dilakukan memberikan nilai setiap Alternative pada setiap kriteria yang sudah ditentukan. Dapat dilihat pada Tabel \ref{Rating Kecocokan dari Setiap Kriteria}.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Tabel Rating Kecocokan dari Setiap Kriteria}
\label{Rating Kecocokan dari Setiap Kriteria}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Alternatif}    & \multicolumn{5}{l|}{\textbf{Kriteria}} \\ \hline
                      & C1     & C2    & C3    & C4    & C5    \\ \hline
North Sumatera Area    & 3      & 4     & 4     & 5     & 1     \\ \hline
Central Sumatera Area  & 5      & 3     & 4     & 1     & 5     \\ \hline
Southern Sumatera Area & 4      & 5     & 5     & 5     & 1     \\ \hline
West Java Area         & 4      & 5     & 4     & 1     & 5     \\ \hline
Eastern Java Area      & 3      & 4     & 5     & 5     & 1     \\ \hline
KalimantanArea         & 4      & 5     & 3     & 1     & 1     \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Kemudian dari perhitungan diatas didapatkan nilai matriks normalisasi. Nilai Tersebut akan dibuat kedalam matriks. Berikut Ini merupakan hasil perhitungan matriks Normalisasi. Dapat dilihat pada Tabel \ref{Matrik Normalisasi}.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Matrik Normalisasi}
\label{Matrik Normalisasi}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Alternatif}    & \multicolumn{5}{l|}{\textbf{Kriteria}} \\ \hline
                      & C1     & C2    & C3    & C4    & C5    \\ \hline
North Sumatera Area    & 0.6    & 0.8   & 0.8   & 1.0   & 0.2   \\ \hline
Central Sumatera Area  & 1.0    & 0.6   & 0.8   & 0.2   & 1.0   \\ \hline
Southern Sumatera Area & 0.8    & 1.0   & 1.0   & 1.0   & 0.2   \\ \hline
West Java Area         & 0.8    & 1.0   & 0.8   & 0.2   & 1.0   \\ \hline
Eastern Java Area      & 0.6    & 0.8   & 1.0   & 1.0   & 0.2   \\ \hline
KalimantanArea         & 0.8    & 1.0   & 0.6   & 0.2   & 0.2   \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Berdasarkan Hasil perangkingan, Nilai tertinggi adalah Southern Sumatera Area, dan Nilai terendah adalah Kalimantan Area. Dapat dilihat pada Tabel \ref{Hasil Perangkingan}.
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Hasil Perangkingan}
\label{Hasil Perangkingan}
\begin{tabular}{|l|l|c|}
\hline
\textbf{Alternatif}    & \textbf{Nilai} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Rangking}} \\ \hline
North Sumatera Area    & 0.68           & 5                                      \\ \hline
Central Sumatera Area  & 0.76           & 3                                      \\ \hline
Southern Sumatera Area & 0.82           & 1                                      \\ \hline
West Java Area         & 0.78           & 2                                      \\ \hline
Eastern Java Area      & 0.72           & 4                                      \\ \hline
KalimantanArea         & 0.62           & 6                                      \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\vspace{4cm}

\subsection{Perhitungan Penilian Metode Topsis}
Area PT.Pertamina Gas Merupakan target utama dalam peniaian ini. Berikut adalah data area PT.Pertamina Gas di PT.Pertamina Gas.

\begin{table}[!htbp]
\caption{Alternatif Nama-Nama Area}
\label{Alternatif Nama-Nama Area}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{Kode} & \textbf{Nama Area}                                               & \textbf{Alamat}                                                                                                                               \\ \hline
A01           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}NorthSumatera Area\end{tabular}    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Jl. Dr. Wahidin No. 1 Pangkalan Brandan North \\Sumatera - 20857\end{tabular}                                      \\ \hline
A02           & Central Sumatera Area                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Jl. AKBP Cek Agus No 10, Kenten, Palembang\\30114\end{tabular}                                                  \\ \hline
A03           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Southern Sumatera Area\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Jl. AKBP Cek Agus No 10,Kenten, Palembang \\ 30114\end{tabular}                                                  \\ \hline
A04           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}West Java Area\end{tabular}         & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Komplek Perumahan Dinas Distrik TGD\\ Jl. Raya Industri  Tegalgede South Cikarang, Bekasi\\ - 17550\end{tabular} \\ \hline
A05           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Eastern Java Area\end{tabular}      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Jl. Darmo Kali No. 40-42 Surabaya 60241\end{tabular}                                                             \\ \hline
A06           & Kalimantan Area                                                  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}KNE Building, Jl. Pupuk Raya No.55, Bontang Barat,\\ Bontang, East Kalimantan Timur 75313\end{tabular}        \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Tabel diatas merupakan data alternatif yang nantinya didukung dengan beberapa kriteria untuk proses perhitungan Metode Topsis. Berikut Kriteria-Kriteria yang diambil untuk penilaian area pada PT.Pertamina Gas.

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Tabel Kriteria Penilaian}
\label{Tabel Kriteria Penilaian}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{Kode Kriteria} & \textbf{Nama Kriteria}                       & \textbf{Bobot} \\ \hline
C01                    & HSE Meeting                                  & 30             \\ \hline
C02                    & Fire Drill (Latihan Penggunaan Alat)         & 20             \\ \hline
C03                    & Simulasi Tanggap Darurat (Latihan Untuk Tim) & 20             \\ \hline
C04                    & Management Walk Through (MWT)                & 15             \\ \hline
C05                    & Training Aspek QC dan HSE                      & 15             \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Tabel \ref{Standar Nilai Algoritma Topsis} Merupakan Nilai Standar Algoritma Topsis yang digunakan dalam melakukan Penilaian.
\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Standar Nilai Algoritma Topsis }
\label{Standar Nilai Algoritma Topsis }
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Nilai} & \textbf{Keterangan} \\ \hline
1              & Sangat Kurang       \\ \hline
2              & Kurang              \\ \hline
3              & Cukup               \\ \hline
4              & Baik              \\ \hline
5              & Sangat Baik       \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Dalam menentukan kriteria dalam menginput penilaian dapat dilihat pada Tabel \ref{HSE Meeting} Sampai dengan Tabel \ref{Training Aspek QC  HSE}.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{HSE Meeting}
\label{HSE Meeting}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{HSE Meeting} & \textbf{Keterangan} & Nilai \\ \hline
1-4 Kali/Tahun                    & Sangat Kurang       & 1     \\ \hline
5-6 Kali/Tahun                    & Kurang              & 2     \\ \hline
7-8 Kali/Tahun                    & Cukup               & 3     \\ \hline
9-10 Kali/Tahun                   & Baik             & 4     \\ \hline
11-12 Kali/Tahun                  & Sangat Baik       & 5     \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Fire Drill (Latihan Penggunaan Alat)}
\label{Fire Drill Latihan Penggunaan Alat}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{Fire Drill (Latihan Penggunaan Alat)} & \textbf{Keterangan} & Nilai \\ \hline
2 Kali/Tahun                                  & Sangat Kurang       & 1     \\ \hline
3 Kali/Tahun                                  & Kurang              & 2     \\ \hline
4 Kali/Tahun                                  & Cukup               & 3     \\ \hline
5 Kali/Tahun                                  & Baik              & 4     \\ \hline
6 Kali/Tahun                                  & Sangat Baik       & 5     \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Simulasi Tanggap Darurat (Latihan Tim)}
\label{Simulasi Tanggap Darurat Latihan Tim}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{Simulasi Tanggap Darurat (Latihan Tim)} & \textbf{Keterangan} & Nilai \\ \hline
2 Kali/Tahun                                    & Sangat Kurang       & 1     \\ \hline
3 Kali/Tahun                                    & Kurang              & 2     \\ \hline
4 Kali/Tahun                                    & Cukup               & 3     \\ \hline
5 Kali/Tahun                                    & Baik              & 4     \\ \hline
6 Kali/Tahun                                    & Sangat Baik       & 5     \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Management Walk Through (MWT)}
\label{Management Walk Through MWT}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{Management Walk Through (MWT)} & \textbf{Keterangan} & Nilai \\ \hline
Tidak Sesuai Dengan SOP                & Sangat Kurang       & 1     \\ \hline
Sesuai Dengan SOP                      & Sangat Baik       & 5     \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Training Aspek QC & HSE
}
\label{Training Aspek QC  HSE}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{Training Aspek QC HSE} & \textbf{Keterangan} & Nilai \\ \hline
Tidak  Ada Dilakukan / Tahun   & Sangat Kurang       & 1     \\ \hline
Ada Dilakukan / Tahun          & Sangat Baik       & 5     \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\vspace{18cm}

Setelah penentuan kriteria dan kepentingan kemudian membuat perbandingan alternatifnya, berikut nilai perbandingan Aternatif :

\begin{table}[]
\centering
\caption{Tabel Perbandingan Nilai}
\label{Tabel Perbandingan Nilai}
% \resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Alternatif/Kriteria} & \textbf{C1} & \textbf{C2} & \textbf{C3} & \textbf{C4} & \textbf{C5} \\ \hline
North Sumatera Area & 3 & 4 & 4 & 5 & 1 \\ \hline
Central Sumatera Area & 5 & 3 & 4 & 1 & 5 \\ \hline
Southern Sumatera Area & 4 & 5 & 5 & 5 & 1 \\ \hline
West Java Area & 4 & 5 & 4 & 1 & 5 \\ \hline
Eastern Java Area & 3 & 4 & 5 & 5 & 1 \\ \hline
Kalimantan Area & 4 & 5 & 3 & 1 & 1 \\ \hline
\end{tabular}%
% }
\end{table}
\vspace{11cm}

Untuk menghitung matriks ternormalisasi dapat dihitung dengan rumus :

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/rumus3}
    \caption{\textit{Rumus Normalisai Matriks}}
    \label{Rumus Normalisai Matriks}
\end{figure}

Hasil dari pembagi masing masing kriteria adalah adalah :
% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{graphicx}
\begin{table}[]
\centering
\caption{Tabel Pembagi  }
\label{Tabel Pembagi  }
% \resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{PEMBAGI} & \textbf{9.5394} & \textbf{10.7703} & \textbf{10.3441} & \textbf{8.8318} & \textbf{7.3485} \\ \hline
\end{tabular}%
% }
\end{table}

Sehingga didapat hasil keputusan ternormalisasi :


% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{graphicx}

\begin{table}[]
\centering
\caption{Matriks Ternormalisasi }
\label{Matriks Ternormalisasi }
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Alternatif/Kriteria} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{C1}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{C2}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{C3}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{C4}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{C5}} \\ \hline
North Sumatera Area & 0.3145 & 0.3714 & 0.3867 & 0.5661 & 0.1361 \\ \hline
Central Sumatera Area & 0.5241 & 0.2785 & 0.3867 & 0.1132 & 0.6804 \\ \hline
Southern Sumatera Area & 0.4193 & 0.4642 & 0.4834 & 0.5661 & 0.1361 \\ \hline
West Java Area & 0.4193 & 0.4642 & 0.3867 & 0.1132 & 0.6804 \\ \hline
Eastern Java Area & 0.3145 & 0.3714 & 0.4834 & 0.5661 & 0.1361
 \\ \hline
Kalimantan Area & 0.4193 & 0.4642 & 0.2900 & 0.1132 & 0.1361 \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}

Langkah berikutnya menghitung bobot ternormalisasi dapat dihitung dengan :

 \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/rumus4}
    \caption{\textit{Rumus Bobot ternomalisasi}}
    \label{Rumus Bobot ternomalisasi}
\end{figure}

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{graphicx}
\begin{table}[]
\centering
\caption{ Kepentingan Bobot}
\label{ Kepentingan Bobot}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Kriteria}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{C1}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{C2}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{C3}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{C4}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{C5}} \\ \hline
Kepentingan atau Bobot & 0.3 & 0.2 & 0.2 & 0.15 & 0.15 \\ \hline
\textbf{Cost/Benefit} & \textbf{Benefit} & \textbf{Benefit} & \textbf{Benefit} & \textbf{Benefit} & \textbf{Benefit} \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}

Hasil dari perhitungan bobot ternormalisasi adalah :

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{graphicx}
\begin{table}[]
\centering
\caption{Matriks Ternormalisasi Terbobot}
\label{Matriks Ternormalisasi Terbobot}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Alternatif/Kriteria}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{C1}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{C2}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{C3}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{C4}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{C5}} \\ \hline
North Sumatera Area & 0.0943 & 0.0743 & 0.0773 & 0.0849 & 0.0204 \\ \hline
Central Sumatera Area & 0.1572 & 0.0557 & 0.0773 & 0.0170 & 0.1021 \\ \hline
Southern Sumatera Area & 0.1258 & 0.0928 & 0.0967 & 0.0849 & 0.0204 \\ \hline
West Java Area & 0.1258 & 0.0928 & 0.0773 & 0.0170 & 0.1021 \\ \hline
Eastern Java Area & 0.0943 & 0.0743 & 0.0967 & 0.0849 & 0.0204
 \\ \hline
Kalimantan Area & 0.1258 & 0.0928 & 0.0580 & 0.0170 & 0.0204 \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}

\begin{table}[]
\centering
\caption{Nilai Solusi Ideal Positif dan Negatif  }
\label{Nilai solusi ideal positif dan negatif  }
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|c|l|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Alternatif/Kriteria} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{C1}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{C2}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{C3}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{C4}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{C5}} \\ \hline
Yij+ & 0.1572 & 0.0928 & 0.0967 & 0.0849 & 0.1021 \\ \hline
Yij- & 0.0943 & 0.0557 & 0.0580 & 0.0170 & 0.0204 \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Jarak Solusi Ideal Positif dan Negatif  }
\label{Jarak solusi ideal positif dan negatif  }

\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Alternatif/Kriteria}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{S+}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{S-}} \\ \hline
North Sumatera Area & 0.1065 & 0.0730 \\ \hline
Central Sumatera Area & 0.0798 & 0.1049 \\ \hline
Southern Sumatera Area & 0.0875 & 0.0921 \\ \hline
West Java Area & 0.0773 & 0.0970 \\ \hline
Eastern Java Area & 0.1047 & 0.0803 \\ \hline
Kalimantan Area & 0.1173 & 0.0487 \\ \hline
\end{tabular}%
\end{table}

Kemudian Menghitung kedekatan relatif terhadap solusi ideal :

$〖RC〗_ =  (D_i^-)/(D_i^-+D_i^+ ) $

\vspace{9cm}
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Hitung Kedekatan Relatif  }
\label{Hitung Kedekatan Relatif  }
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|l|l|c|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Alternatif/Kriteria}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{S+}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{S-}} & RC & Rangking \\ \hline
North Sumatera Area & 0.1065 & 0.0730 & 0.4068 & 5 \\ \hline
Central Sumatera Area & 0.0798 & 0.1049 & 0.5679 & 1 \\\hline
Southern Sumatera Area & 0.0875 & 0.0921 & 0.5128 & 3 \\ \hline
West Java Area & 0.0773 & 0.0970 & 0.5564 & 2 \\ \hline
Eastern Java Area & 0.1047 & 0.0803 & 0.4341 & 4 \\ \hline
Kalimantan Area & 0.1173 & 0.0487 & 0.2932 & 6 \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}

\subsubsection{Hasil Perbandingan Metode SAW Dan Topsis}

Berdasarkan Hasil perangkingan dengan Metode SAW, Nilai tertinggi adalah Southern Sumatera Area, dan Nilai terendah adalah Kalimantan Area. Dapat dilihat pada Tabel \ref{Hasil Perangkingan Metode SAW}.
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Hasil Perangkingan Metode SAW}
\label{Hasil Perangkingan Metode SAW}
\begin{tabular}{|l|l|c|}
\hline
\textbf{Alternatif}    & \textbf{Nilai} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Rangking}} \\ \hline
North Sumatera Area    & 0.68           & 5                                      \\ \hline
Central Sumatera Area  & 0.76           & 3                                      \\ \hline
Southern Sumatera Area & 0.82           & 1                                      \\ \hline
West Java Area         & 0.78           & 2                                      \\ \hline
Eastern Java Area      & 0.72           & 4                                      \\ \hline
KalimantanArea         & 0.62           & 6                                      \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Sedangkan Pada Hasil Perangkingan dengan Metode Topsis, Nilai tertinggi adalah Central Sumatera Area, dan nilai terendah adalah Kalimantan area. Dapat Dilihat pada Tabel \ref{Hasil Perangkingan Metode Topsis}.

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Hasil Perangkingan Metode Topsis}
\label{Hasil Perangkingan Metode Topsis}
% \resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|c|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Alternatif/Kriteria}} & RC & Rangking \\ \hline
North Sumatera Area & 0.4068 & 5 \\ \hline
Central Sumatera Area & 0.5679 & 1 \\ \hline
Southern Sumatera Area & 0.5128 & 3 \\ \hline
West Java Area & 0.5564 & 2 \\ \hline
Eastern Java Area & 0.4341 & 4 \\ \hline
Kalimantan Area & 0.2932 & 6 \\ \hline
\end{tabular}%
% }
\end{table}
\vspace{2cm}

\subsubsection{Uji Sensitivitas Metode SAW dan Topsis}

Uji sensitivitas merupakan suatu proses dalam mengetahui dan mendapatkan hasil dari perbandingan kedua metode. Ini dilakukan dalam penelitian untuk mengetahui seberapa sensitif metode tersebut jika diterapkan dalam sebuah studi kasus, semakin sensitif nilai yang diperoleh dari setiap perubahan rangking pada setiap metode, maka metode tersebut akan dipilih.  Derajat sensitivitas setiap atribut diperoleh melalui langkah-langkah sebagai berikut \cite{mendoza2006multi} :
\begin{enumerate}
    \item Tentukan semua bobot atribut, wj = 1 (bobot awal), dengan j = 1,2, ..... jumlah atribut.
    \item Mengubah bobot salah satu kriteria sedangkan bobot kriteria yang lain tetap.
    \item Menormalisasikan nilai bobot tersebut.
    \item Aplikasikan pada kedua metode tersebut (SAW dan Topsis) untuk bobot-bobot atribut yang dibentuk pada langkah 3.
    \item Hitung Presentase perubahan rangking dengan cara membandingkan berapa banyak perubahan rangking yang terjadi jika dibandingkan dengan kondisi saat bobotnya sama.
\end{enumerate}

Nilai W (bobot) = (0.3, 0.2, 0,2. 0.15, 0.15)
\par Dari Bobot yang ditentukan maka menghasilkan perbandingan metode SAW dan TOPSIS sebagai berikut :

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Perbandingan SAW dan TOPSIS}
\label{Perbandingan SAW dan TOPSIS}
% \resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|c|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Alternatif/Kriteria}} & \textbf{SAW} & \textbf{TOPSIS} \\ \hline
North Sumatera Area & 0.68 & 0.4068 \\ \hline
Central Sumatera Area & 0.76 & 0.5679 \\ \hline
Southern Sumatera Area & 0.82 & 0.5128 \\ \hline
West Java Area & 0.78 & 0.5564 \\ \hline
Eastern Java Area & 0.72 & 0.4341 \\ \hline
Kalimantan Area & 0.62 & 0.2932 \\ \hline
\textbf{MAX} & \textbf{0.82} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{0.5679}} \\ \hline
\end{tabular}%
% }
\end{table}

\vspace{2cm}
\par Diujikan dengan menaikan bobot kriteria sebesar 0.5.
Bobot (w) = (0.8, 0.2, 0.2, 0.15, 0.15) (nilai w pada kriteria 1 dinaikan 0.5).

Dari Hasil Uji sensitivitas pada kriteria pertama, maka menghasilkan data perbandingan sebagai berikut :

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Sensitivitas Kriteria 1}
\label{sensitivitas Kriteria 1}
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Alternatif/Kriteria}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{SAW}} & \textbf{TOPSIS} \\ \hline
North Sumatera Area & 0.98 & 0.2793 \\ \hline
Central Sumatera Area & 1.26 & 0.7015 \\ \hline
Southern Sumatera Area & 1.22 & 0.5073 \\ \hline
West Java Area & 1.18 & 0.5313 \\ \hline
Eastern Java Area & 1.02 & 0.3 \\ \hline
Kalimantan Area & 1.02 & 0.3945 \\ \hline
\textbf{MAX} & \textbf{1.26} & \textbf{0.7015} \\ \hline
Perubahan & 0.44 & 0.1336 \\ \hline
\end{tabular}%
\end{table}

Bobot (w) = (0.5, 0.7, 0.2, 0.15, 0.15) (nilai w pada kriteria 2 dinaikkan menjadi 0.5).

Dari Hasil Uji sensitivitas pada kriteria kedua, maka mengahasilkan data perbandingan sebagai berikut :

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{sensitivitas Kriteria 2}
\label{sensitivitas Kriteria 2}
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Alternatif/Kriteria}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{SAW}} & \textbf{TOPSIS} \\ \hline
North Sumatera Area & 1.08 & 0.4376 \\ \hline
Central Sumatera Area & 1.06 & 0.4148 \\ \hline
Southern Sumatera Area & 1.32 & 0.6390 \\ \hline
West Java Area & 1.28 & 0.6713 \\ \hline
Eastern Java Area & 1.12 & 0.4548 \\ \hline
Kalimantan Area & 1.12 & 0.5327 \\ \hline
\textbf{MAX} & \textbf{1.32} & \textbf{0.6713} \\ \hline
Perubahan & 0.5 & 0.1034 \\ \hline
\end{tabular}%
\end{table}

\vspace{2cm}
Bobot (w) = (0.3, 0.2, 0.7, 0.15, 0.15) (nilai w pada kriteria 3 dinaikkan menjadi 0.5).

Dari Hasil Uji sensitivitas pada kriteria ketiga, maka mengahasilkan data perbandingan sebagai berikut :

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{graphicx}
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{sensitivitas Kriteria 3}
\label{sensitivitas Kriteria 3}
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Alternatif/Kriteria}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{SAW}} & \textbf{TOPSIS} \\ \hline
North Sumatera Area & 1.08 & 0.4393 \\ \hline
Central Sumatera Area & 1.16 & 0.5453 \\ \hline
Southern Sumatera Area & 1.32 & 0.6451 \\ \hline
West Java Area & 1.18 & 0.5362 \\ \hline
Eastern Java Area & 1.22 & 0.5930 \\ \hline
Kalimantan Area & 0.92 & 0.2177 \\ \hline
\textbf{MAX} & \textbf{1.32} & \textbf{0.6451} \\ \hline
Perubahan & 0.5 & 0.0722 \\ \hline
\end{tabular}%
\end{table}

Bobot (w) = (0.3, 0.2, 0.2, 0.65, 0.15) (nilai w pada kriteria 4 dinaikkan menjadi 0.5).

Dari Hasil Uji sensitivitas pada kriteria keempat, maka mengahasilkan data perbandingan sebagai berikut :

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{sensitivitas Kriteria 4}
\label{sensitivitas Kriteria 4}
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Alternatif/Kriteria}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{SAW}} & \textbf{TOPSIS} \\ \hline
North Sumatera Area & 1.18 & 0.7352 \\ \hline
Central Sumatera Area & 0.86 & 0.2607 \\ \hline
Southern Sumatera Area & 1.32 & 0.7747 \\ \hline
West Java Area & 0.88 & 0.2464 \\ \hline
Eastern Java Area & 1.22 & 0.7396 \\ \hline
Kalimantan Area & 0.72 & 0.1359 \\ \hline
\textbf{MAX} & \textbf{1.32} & \textbf{0.7747} \\ \hline
Perubahan & 0.5 & 0.2068 \\ \hline
\end{tabular}%
\end{table}

\vspace{8cm}
Bobot (w) = (0.3, 0.2, 0.2, 0.15, 0.65) (nilai w pada kriteria 5 dinaikkan menjadi 0.5).

Dari Hasil Uji sensitivitas pada kriteria kelima, maka mengahasilkan data perbandingan sebagai berikut :

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{sensitivitas Kriteria 5}
\label{sensitivitas Kriteria 5}
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Alternatif/Kriteria}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{SAW}} & \textbf{TOPSIS} \\ \hline
North Sumatera Area & 0.78 & 0.1685 \\ \hline
Central Sumatera Area & 1.26 & 0.8185 \\ \hline
Southern Sumatera Area & 0.92 & 0.2059 \\ \hline
West Java Area & 1.28 & 0.8223 \\ \hline
Eastern Java Area & 0.82 & 0.1825 \\ \hline
Kalimantan Area & 0.72 & 0.1180 \\ \hline
\textbf{MAX} & \textbf{1.28} & \textbf{0.8223} \\ \hline
Perubahan & 0.46 & 0.2544 \\ \hline
\end{tabular}%
\end{table}

Jumlah Presentase perubahan rangking menggunakan metode SAW dan TOPSIS dalam area terbaik adalah :

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Presentase sensitivitas }
\label{Presenatase sensitivitas }
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Kriteria}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Topsis}} & \textbf{SAW} \\ \hline
K1+0.5 & 0.1336 & 0.44 \\ \hline
K2+0.5 & 0.1034 & 0.5 \\ \hline
K3+0.5 & 0.0772 & 0.5 \\ \hline
K4+0.5 & 0.2068 & 0.5 \\ \hline
K5+0.5 & 0.2544 & 0.46 \\ \hline
\textbf{Jumlah} & \textbf{0.7754} & \textbf{2.4} \\ \hline
\end{tabular}%
\end{table}

Dalam Tabel 5.45 dapat dilihat bahwa antara metode SAW memiliki nilai sensitivitas 2.4 sedangkan Topsis 0.7754 Sehingga untuk kasus ini solusi alternatif atau metode yang direkomendasikan adalah dengan menggunakan Metode SAW.

\vspace{4cm}
\subsection{Hasil Implementasi}
Berdasarkan pada rancangan yang telah dibuat pada awal bab 5, maka di dapatkan hasil dari implementasi. Berikut ini akan di paparkan hasil dari implementasi pada proses aplikasi penilaian arer PT.Pertamina Gas.

\begin{enumerate}
    \item Menu Halaman Pada Login.
    \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/ui_login}
    \caption{\textit{Halaman Login}}
    \label{Halaman Login}

\end{figure}
\par Pada Halaman Login, terdapat terdapat penginputan username dan password, setelah diisi username dan password maka sitem akan melakukan proses apakah username dan password tersebut sudah benar, atau tidak. Kalau tidak benar, maka akan kembali ke halaman login.
    \item Menu Halaman Utama.
    \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/ui_dasbor}
    \caption{\textit{Halaman Menu Utama}}
    \label{Halaman Menu Utama}
\end{figure}
\par Pada Halaman Menu utama terdapat halaman dashboard, dan menu lainya. Apabila di klik menu dashboard akan menampilkan isi data area, data kriiteria, dan top rangking yang terdapat pada tahun itu.
    \item Menu Halaman Data Area.
    \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/ui_area}
    \caption{\textit{Halaman Menu Data Area}}
    \label{Halaman Menu Data Area}
\end{figure}
\par Pada Halaman Menu Data area, terdapat form input data area yang telah disediakan, di form tersebut terdapat perintah \textit{Create, Update, Delete} dan setelah dilakukan aksi tersebut akan menampilkan \textit{view} data area.
    \item Menu Halaman Kriteria.
     \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/ui_kriteria}
    \caption{\textit{Halaman Menu Data Kriteria}}
    \label{Halaman Menu Data Kriteria}
\end{figure}
 \par Pada Halaman Menu Data Kriteria, terdapat form input data kriteria yang telah disediakan, di form tersebut terdapat perintah \textit{Create, Update, Delete} dan setelah dilakukan aksi tersebut akan menampilkan \textit{view} data kriteria.
\vspace{7cm}
    \item Menu Halaman Penilaian.
     \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/ui_penilaian}
    \caption{\textit{Halaman Menu Penilaian}}
    \label{Halaman Menu Penilaian}
\end{figure}
\par Pada Halaman Penilaian, terdapat form penilaian yang berfungsi untuk melakukan penginputan data nilai yang didapat dari masing-masing area. Di Halaman penilaian, terdapat \textit{button} input penilaian yang telah disediakan sesuai dengan data nilai area yang akan diinputkan.
    \item Menu Halaman Hasil Perhitungan SAW.
    \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/ui_saw}
    \caption{\textit{Halaman Hasil Perhitungan SAW}}
    \label{Halaman Hasil Perhitungan SAW}
\end{figure}
\par Pada Halaman Hasil SAW, terdapat view yang akan menampilkan hasil dari penilaian yang dilakukan oleh Metode SAW dalam melakukan proses penilaian.
\vspace{7cm}
    \item Menu Halaman Hasil Perhitungan Topsis.
     \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/ui_topsis}
    \caption{\textit{Halaman Hasil Perhitungan TOPSIS}}
    \label{Halaman Hasil Perhitungan TOPSIS}
\end{figure}
\par Pada Halaman Hasil TOPSIS, terdapat view yang akan menampilkan hasil dari penilaian yang dilakukan oleh Metode TOPSIS dalam melakukan proses penilaian.
     \item Menu Halaman Hasil Perbandingan Metode.
     \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/ui_pembanding}
    \caption{\textit{Halaman Hasil Perbandingan Metode}}
    \label{Halaman Hasil Perbandingan Metode}
\end{figure}
\par Pada Halaman Hasil perbandingan metode, ketika di klik menu perbandingan, maka sistem akan menampilkan hasil dari perbandingan 2 metode yaitu SAW dan TOPSIS.
\vspace{7cm}
 \item Menu Halaman Uji sensitivitas Metode.
     \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/ui_uji}
    \caption{\textit{Halaman Uji sensitivitas Metode}}
    \label{Halaman Uji Sensitivitas Metode}
\end{figure}
\par Pada Halaman Uji Sensitivitas metode, ketika di klik menu hasil uji sensitivitas, maka sistem akan menampilkan hasil dari uji sensitivitas dari kedua metode.
 \item Menu Halaman Grafik Penilaian. 
     \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/ui_grafik}
    \caption{\textit{Halaman Grafik Penilaian}}
    \label{Halaman Halaman Grafik Penilaian}
\end{figure}
\par Pada Halaman Grafik Penilaian, menampilkan bagaimana hasil dari penilaian dari kedua metode tersebut, dan ditampilkan dalam bentuk grafik.
\vspace{7cm}
    \item Halaman Cetak Laporan. 
     \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/ui_laporan}
    \caption{\textit{Halaman Cetak Laporan}}
    \label{Halaman Cetak Laporan}
\end{figure}
\par Pada halaman Cetak laporan, menampilkan hasil dari laporan dari penilaian. ketika di klik menu laporan, maka akan menampilkan hasil laporan.
    \item Halaman  Kelola Histori.
     \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/ui_histori}
    \caption{\textit{Halaman Kelola Histori}}
    \label{Halaman Kelola Histori}
\end{figure}
\par Pada halaman histori, menampilkan hasil dari kelola histori. ketika klik histori, maka akan menampilkan hasil dari riwayat log yang dilakukan oleh user. 
\end{enumerate}

\section{Pengujian Blackbox}
Blackbox Testing adalah pengujian yang hanya dilakukan dengan cara mengamati hasil eksekusi melalui data uji dan memeriksa fungsional dari perangkat lunak. Jadi dianalogikan seperti kita melihat kotak hitam.

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Identifikasi dan Rencana Pengujian}
\label{Identifikasi dan Rencana Pengujian}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Kelas \\ Uji\end{tabular}}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Butir Uji}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Identifikasi \\ Uji\end{tabular}}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Tingkat \\ Pengujian\end{tabular}}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Jenis \\ Pengujian\end{tabular}}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Jadwal \\ Uji\end{tabular}}} \\ \hline
Login & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Berhasil masuk\\ ke menu utama\end{tabular} & UC-01 & Berhasil & Blackbox & 10/08/19 \\ \hline
Dashboard & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dapat Menampilkan,\\ Area, Kriteria, \\ Top Rangking,\\ Tentang HSE, \\ dan Lokasi\end{tabular} & UC-02 & Berhasil & Blackbox & 10/08/19 \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Form \\ Data Area\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dapat menampilkan,\\ menambahkan,\\ mengedit, dan\\ menghapus\\ data Area\end{tabular} & UC-03 & Berhasil & Blackbox & 10/08/19 \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Form \\ Kriteria\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dapat menampilkan,\\ menambahkan,\\ mengedit, dan\\ menghapus\\ data Kriteria\end{tabular} & UC-04 & Berhasil & Blackbox & 10/08/19 \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Form \\ Penilaian\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dapat menampilkan,\\ menambahkan,\\ mengedit, dan\\ menghapus\\ data Penilaian\end{tabular} & UC-05 & Berhasil & Blackbox & 10/08/19 \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Form Hasil \\ SAW\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dapat Menampilkan \\ hasil perhitungan \\ Metode SAW\end{tabular} & UC-06 & Berhasil & Blackbox & 10/08/19 \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Form Hasil \\ Topsis\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dapat Menampilkan \\ hasil perhitungan \\ Metode Topsis\end{tabular} & UC-07 & Berhasil & Blackbox & 10/08/19 \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Form Hasil\\ Perbandingan\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dapat Menampilkan \\ hasil perbandingan \\ metode\end{tabular} & UC-08 & Berhasil & Blackbox & 10/08/19 \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Form Uji \\ Sensitivitas\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dapat Menampilkan\\ Hasil uji sensitivitas \\ kedua metode\end{tabular} & UC-09 & Berhasil & Blackbox & 10/08/19 \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Form Grafik \\ Penilaian\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dapat Menampilkan\\ Hasil Grafik \\ Penilaian metode\end{tabular} & UC-10 & Berhasil & Blackbox & 10/08/19 \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Form Cetak \\ Laporan\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dapat menampilkan \\ hasil laporan penilaian\end{tabular} & UC-11 & Berhasil & Blackbox & 10/08/19 \\ \hline
Form Histori & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dapat menampilkan \\ Histori penilaian area\end{tabular} & UC-12 & Berhasil & Blackbox & 10/08/19 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
